【票站數據分析】民主派落敗因失本土派支持？鄺葆賢黃埔西表現不佳？

立法會九龍西補選落幕，李卓人以 1.3 萬票之差敗予陳凱欣，民主派連續兩次於單議席制選舉中落敗，原因究竟為何？《立場新聞》整理及分析票站數據，顯示2016年立法會選舉本土派細區得票率，與李卓人今次補選的失票率及兩次選舉間的投票率跌幅，均無顯著關係。

至於近日有說法指如青年新政前成員、黃埔西區議員鄺葆賢落力支持李卓人，結果會有不同，票站數據則在說另一版本的故事：今次補選，黃埔西無論投票率及非建制派（包括馮檢基在內）總得票都與 311 補選相若。若比較 1125 補選及 2016 年立法會選舉，黃埔西亦是非建制派流失選票比率第二低的地區。

* * *

本土派得票率與李卓人失票無顯著關係
補選結果出爐後，民主派李卓人落敗原因成為各界焦點。李卓人選後在記者會上稱，泛民未能吸引本土派票源，是敗因之一。

如果本土派支持者真是李卓人落敗的主因，那麼本土派選票（2016 年投游蕙禎、黃毓民）愈多的細區，李卓人的失票率（與 2016 年非建制陣營得票率相比）理應愈高。

然而，票站數據卻顯示，2016年立法會選舉本土派細區得票率與李卓人的失票率沒有顯著關係。

若聚焦至本土派十大票倉選區（即 2016 年游蕙禎、黃毓民合計得票率最高十區），李卓人今次補選的得票表現亦不差：十區之中，有七區均錄得較九龍西整體更高的得票率。

若以各細區投票率分析，本土派支持者的影響亦不顯著。2016 年立法會選舉本土派細區得票率與1125 補選的投票率跌幅（與 2016 年選舉比較）沒有顯著關係。換句話說，本土派支持者愈多，該區投票率愈低的說法，亦沒有數據支持。

* * *
黃埔西為李卓人失票第二低區
《明報》今日引述公民黨執委余若薇在網台節目表示，若青年新政前成員、黃埔西區議員鄺葆賢願落力支持李卓人，相信結果會有不同。票站數據卻顯示，黃埔西是李卓人失票率第二低的地區。跟 2016 年非建制派該區總得票率 (59.7%) 相比，李卓人今次得票僅跌 8 個百分點，在九龍西 63 區中僅較富柏區高。若將馮檢基得票也計算在內，非建制派在黃埔西失票率為 3.3 個百分點，亦是跌幅第二低的區。
* * *

由前青年新政成員鄺葆賢擔任現任區議員的黃埔西，亦是 311 補選中姚松炎失票率最低的地區之一。比較兩次補選，該區無論投票率或非建制得票都沒大分別。今次補選該區投票率為 38.56%，較 311 補選投票率微升 1 個百分點，李卓人在該區得票較姚松炎少 2 百票，但若計及馮檢基得票，非建制派票數幾乎不變。

鄰近的黃埔東，乃青年新政游蕙禎 2015 年參與區選的地區，1125 補選該區的投票率亦較 311 微升 1 個百分點，非建制及建制陣營得票分佈亦與 311 補選幾乎一樣。